---
title: 帕斯卡的恩惠
date: 2020-12-26 21:22:03
tags: 组合数学
---

## 从二项式定理说起

下列等式是显然成立的：
$$
(a+b)(a+b) = a^2+2 ab +b^2 \\
(a+b)(a+b)(a+b) = a^2 + 3a^2b+3ab^2+b^2
$$
看到这如此规整的式子，自然会问，
$$
(a+b)^n 
$$
它的每一项有没有一个简单的表示呢？

从上面两个式子可以看出来，$(a+b)^n$展开式的每一项都有两个性质：

+ 每一项都是$a^{k_1} b^{k_2}$的形式
+ $k_1+k_2=n$

这也就是说，展开式的每一项都是$a^k b^{n-k}$的形式。现在只要确定每一项的系数即可。

既然如此不妨创造一个记法。记
$$
\binom{n}{k}
$$
为$(a+b)^n$中$a^k b^{n-k}$的系数。

这个系数应该怎么算呢？仔细体会一下从$(a+b)$和$(a^2+2ab+b^2)$中得到$(a^3+3a^2b+3ab^2+b^3)$的过程：
$$
\begin{aligned}
(a+b)(a^2+2 ab+b^2) &= a(a^2+2 ab+b^2)+b(a^2+2 ab+b^2) \\
                    &= a^3+2a^2b+ab^2+a^2b+2ab^2+b^2 \\
                    &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3
\end{aligned}
$$
在这个计算过程中，$3 a^2 b$是怎么来的？答案是，是由
$$
2a^2b + a^2b
$$
得到的。

那么这两项又是怎么来的？答案是，是由
$$
(\textcolor{red}{a}+\textcolor{blue}{b})(\textcolor{blue}{a^2}+\textcolor{red}{2 ab}+b^2)
$$
其中红项和红项相乘，蓝项和蓝项相乘，就得到了这两项。

这时我们发现了一个秘密：

如果你想要$(a+b)^n$中$a^k b^{n-k}$这一项，那么你应该到$(a+b)^{n-1}$的$a^{k-1}b^{n-k}$和$a^{k}b^{n-k-1}$这两项中寻找。

因为，$a^{k-1}b^{n-k} \cdot a=a^k b^{n-k}$，$a^{k}b^{n-k-1} \cdot b=a^k b^{n-k}$

可以证明，任何其他项都不可能缔造$a^k b^{n-k}$.

这样一来立刻得到：
$$
\binom{n}{k}=\binom{n-1}{k}+\binom{n-1}{k-1}
$$
这就是大名鼎鼎的Pascal's Rule.

**练习 1.** 求$(a+b)^6$中$a^4b^2$的系数

## 组合数与Pascal's Rule

注意，我们之前根本没有定义组合数。虽然你知道
$$
\binom{n}{m}
$$
就是从$n$个不同的元素中选$m$个元素的选法，但在之前的定义中，我们从未引入这一概念。换言之，
$$
\binom{n}{k}=\binom{n-1}{k}+\binom{n-1}{k-1}
$$
是『定义式』（当然，还要定义$\binom{n}{0}=1$）

从直观上来讲，二项式系数和组合数的关系是显然的。因为对于二项式展开的另一种理解是，
$$
a^k b^{n-k}
$$
是从$n$个式子中选$k$个$a$，$n-k$个$b$.

不过我们真正关心的是，这两个定义：
$$
\binom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}
$$

$$
\begin{aligned}
\binom{n}{k} &=\binom{n-1}{k}+\binom{n-1}{k-1} \\
\binom{n}{0} &=1
\end{aligned}
$$

究竟是如何结合在一起的呢？i.e. 如何互相推导呢？

这似乎不是一个很简单的问题，改日再写吧。